[
    {
        "pk": 3,
        "model": "infopages.infopage",
        "fields": {
            "title_de": "",
            "left_column_jp": "",
            "left_column_uk": "",
            "main_page": 1,
            "right_column_pl": "<p>Wolne Lektury to projekt fundacji Nowoczesna Polska realizowany pro publico bono, we wsp\u00f3\u0142pracy z Bibliotek\u0105 Narodow\u0105, Bibliotek\u0105 \u015alask\u0105 oraz Bibliotek\u0105 Elbl\u0105sk\u0105 pod patronatem Ministerstwa Edukacji Narodowej, Ministerstwa Kultury i Dziedzictwa Narodowego oraz Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. W Komitecie Honorowym Wolnych Lektur zasiadaj\u0105: prof. Maria Janion, prof. Gra\u017cyna Borkowska, prof. Przemys\u0142aw Czapli\u0144ski, prof. Mieczys\u0142aw D\u0105browski, prof. Ewa Kraskowska, prof. Ma\u0142gorzata Czermi\u0144ska, prof. Jerzy Jarz\u0119bski i prof. Piotr \u015aliwi\u0144ski.</p>\r\n\r\n<p>Wi\u0119kszo\u015b\u0107 utwor\u00f3w w bibliotece nie jest chroniona prawem autorskim i znajduje si\u0119 w domenie publicznej, co oznacza \u017ce mo\u017cna je swobodnie publikowa\u0107 i rozpowszechnia\u0107. Je\u015bli utw\u00f3r opatrzony jest dodatkowymi materia\u0142ami (przypisy, motywy literackie etc.), kt\u00f3re podlegaj\u0105 prawu autorskiemu, to te dodatkowe materia\u0142y udost\u0119pnione s\u0105 na licencji <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pl\">Uznanie autorstwa-Na tych samych warunkach 3.0</a>. Publikujemy r\u00f3wnie\u017c kilka utwor\u00f3w, kt\u00f3re autorzy lub spadkobiercy praw udost\u0119pnili na wolnej licencji <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pl\">Uznanie autorstwa-Na tych samych warunkach 3.0</a>.</p>\r\n\r\nKontakt: wolnelektury@nowoczesnapolska.org.pl",
            "right_column_lt": "",
            "left_column_lt": "",
            "right_column_jp": "",
            "title_fr": "",
            "right_column_ru": "",
            "left_column_fr": "",
            "title": "O projekcie",
            "title_lt": "",
            "right_column": "<p>Wolne Lektury to projekt fundacji Nowoczesna Polska realizowany pro publico bono, we wsp\u00f3\u0142pracy z Bibliotek\u0105 Narodow\u0105, Bibliotek\u0105 \u015alask\u0105 oraz Bibliotek\u0105 Elbl\u0105sk\u0105 pod patronatem Ministerstwa Edukacji Narodowej, Ministerstwa Kultury i Dziedzictwa Narodowego oraz Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. W Komitecie Honorowym Wolnych Lektur zasiadaj\u0105: prof. Maria Janion, prof. Gra\u017cyna Borkowska, prof. Przemys\u0142aw Czapli\u0144ski, prof. Mieczys\u0142aw D\u0105browski, prof. Ewa Kraskowska, prof. Ma\u0142gorzata Czermi\u0144ska, prof. Jerzy Jarz\u0119bski i prof. Piotr \u015aliwi\u0144ski.</p>\r\n\r\n<p>Wi\u0119kszo\u015b\u0107 utwor\u00f3w w bibliotece nie jest chroniona prawem autorskim i znajduje si\u0119 w domenie publicznej, co oznacza \u017ce mo\u017cna je swobodnie publikowa\u0107 i rozpowszechnia\u0107. Je\u015bli utw\u00f3r opatrzony jest dodatkowymi materia\u0142ami (przypisy, motywy literackie etc.), kt\u00f3re podlegaj\u0105 prawu autorskiemu, to te dodatkowe materia\u0142y udost\u0119pnione s\u0105 na licencji <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pl\">Uznanie autorstwa-Na tych samych warunkach 3.0</a>. Publikujemy r\u00f3wnie\u017c kilka utwor\u00f3w, kt\u00f3re autorzy lub spadkobiercy praw udost\u0119pnili na wolnej licencji <a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pl\">Uznanie autorstwa-Na tych samych warunkach 3.0</a>.</p>\r\n\r\nKontakt: wolnelektury@nowoczesnapolska.org.pl",
            "right_column_es": "",
            "right_column_en": "",
            "left_column_de": "",
            "title_uk": "",
            "title_jp": "",
            "right_column_fr": "",
            "left_column": "{% load reporting_stats %}\r\n\r\n<p><strong>Wolne Lektury to biblioteka internetowa czynna 24 godziny na dob\u0119, 365 dni w roku i ca\u0142kowicie darmowa</strong>. W jej zbiorach znajduje si\u0119 <strong>{% count_books %}</strong> utwor\u00f3w, w tym wiele lektur szkolnych zalecanych do u\u017cytku przez Ministerstwo Edukacji Narodowej, kt\u00f3re trafi\u0142y ju\u017c do domeny publicznej. Wszystkie dzie\u0142a s\u0105 odpowiednio opracowane - opatrzone przypisami, motywami i udost\u0119pnione w kilku formatach - <strong>HTML </strong>, <strong>TXT </strong>, <strong>PDF</strong>,<strong> EPUB</strong>, <strong>MOBI</strong>. W bibliotece znajduje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c kilkaset audiobook\u00f3w, czytanych przez takich autor\u00f3w jak: Danuta Stenka, Jan Peszek czy Andrzej Chyra. Mo\u017cna ich s\u0142ucha\u0107 w formatach <strong>MP3</strong> i <strong>Ogg Vorbis</strong>. Audiobooki s\u0105 r\u00f3wnie\u017c dost\u0119pne w formacie <strong>DAISY </strong>dostosowanym do potrzeb os\u00f3b s\u0142abowidz\u0105cych, niewidomych oraz os\u00f3b maj\u0105cych trudno\u015bci z czytaniem.</p>\r\n\r\n<p>Biblioteka Wolne Lektury dost\u0119pna jest za po\u015brednictwem aplikacji mobilnych \u2013 na system <a href=\"https://market.android.com/details?id=pl.org.nowoczesnapolska.wlmobi\"> Android</a>  oraz na system iOS. </p>\r\n\r\n<p><strong>Wszystkie utwory zamieszczone w bibliotece Wolne Lektury mo\u017cna zgodnie z prawem bezp\u0142atnie przegl\u0105da\u0107, s\u0142ucha\u0107, \u015bci\u0105ga\u0107 na sw\u00f3j komputer, a tak\u017ce udost\u0119pnia\u0107 innym i cytowa\u0107.</strong> </p>",
            "right_column_uk": "",
            "title_en": "",
            "left_column_pl": "{% load reporting_stats %}\r\n\r\n<p><strong>Wolne Lektury to biblioteka internetowa czynna 24 godziny na dob\u0119, 365 dni w roku i ca\u0142kowicie darmowa</strong>. W jej zbiorach znajduje si\u0119 <strong>{% count_books %}</strong> utwor\u00f3w, w tym wiele lektur szkolnych zalecanych do u\u017cytku przez Ministerstwo Edukacji Narodowej, kt\u00f3re trafi\u0142y ju\u017c do domeny publicznej. Wszystkie dzie\u0142a s\u0105 odpowiednio opracowane - opatrzone przypisami, motywami i udost\u0119pnione w kilku formatach - <strong>HTML </strong>, <strong>TXT </strong>, <strong>PDF</strong>,<strong> EPUB</strong>, <strong>MOBI</strong>. W bibliotece znajduje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c kilkaset audiobook\u00f3w, czytanych przez takich autor\u00f3w jak: Danuta Stenka, Jan Peszek czy Andrzej Chyra. Mo\u017cna ich s\u0142ucha\u0107 w formatach <strong>MP3</strong> i <strong>Ogg Vorbis</strong>. Audiobooki s\u0105 r\u00f3wnie\u017c dost\u0119pne w formacie <strong>DAISY </strong>dostosowanym do potrzeb os\u00f3b s\u0142abowidz\u0105cych, niewidomych oraz os\u00f3b maj\u0105cych trudno\u015bci z czytaniem.</p>\r\n\r\n<p>Biblioteka Wolne Lektury dost\u0119pna jest za po\u015brednictwem aplikacji mobilnych \u2013 na system <a href=\"https://market.android.com/details?id=pl.org.nowoczesnapolska.wlmobi\"> Android</a>  oraz na system iOS. </p>\r\n\r\n<p><strong>Wszystkie utwory zamieszczone w bibliotece Wolne Lektury mo\u017cna zgodnie z prawem bezp\u0142atnie przegl\u0105da\u0107, s\u0142ucha\u0107, \u015bci\u0105ga\u0107 na sw\u00f3j komputer, a tak\u017ce udost\u0119pnia\u0107 innym i cytowa\u0107.</strong> </p>",
            "left_column_ru": "",
            "title_es": "",
            "slug": "o-projekcie",
            "right_column_de": "",
            "left_column_es": "",
            "left_column_en": "",
            "title_pl": "O projekcie",
            "title_ru": ""
        }
    },
    {
        "pk": 4,
        "model": "infopages.infopage",
        "fields": {
            "title_de": "",
            "left_column_jp": "",
            "left_column_uk": "",
            "main_page": 2,
            "right_column_pl": "<p><strong>Dorota A. Kowalska</strong> \u2013 redaktorka literacka, j\u0119zykoznawca, polonistka i slawistka, doktor nauk humanistycznych, adiunkt w Pracowni Polszczyzny Kresowej IJP PAN, gdzie zajmuje si\u0119 histori\u0105 i wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci\u0105 j\u0119zyka polskiego na Ukrainie. Hobbystycznie \u015bpiewa archaiczne pie\u015bni ukrai\u0144skie i rosyjskie, cyklistka.</p>\r\n\r\n<p><strong>Aleksandra Seku\u0142a</strong> \u2013 redaktorka literacka, historyczka literatury, doktor nauk humanistycznych, absolwentka Wydzia\u0142u Polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego i Szko\u0142y Nauk Spo\u0142ecznych przy IFiS PAN. Zawodowo i naukowo zajmuje si\u0119 polskim romantyzmem, histori\u0105 idei i teori\u0105 kultury. </p>\r\n\r\n<p><strong>Pawe\u0142 Kozio\u0142 </strong>\u2013 redaktor literacki. Ur. 1979, doktor nauk humanistycznych specjalizuj\u0105cy si\u0119 w literaturze dawnej, absolwent Wydzia\u0142u Polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego oraz Dulwich College w Londynie. Poeta, krytyk literacki, stypendysta Ministerstwa Kultury i Dziedzictwa Narodowego (2010). </p>\r\n\r\n<p><strong>Paulina Choroma\u0144ska</strong> \u2013 redaktorka techniczna, studentka II roku studi\u00f3w magisterskich w Instytucie Informacji Naukowej i Bibliotekoznawstwa UW. Pracuje r\u00f3wnie\u017c w Pracowni Dokumentacji Teatru w Instytucie Teatralnym im. Z. Raszewskiego w Warszawie.</p>\r\n\r\n<p><strong>Aneta Rawska</strong> - redaktorka techniczna, studentka II roku studi\u00f3w magisterskich w Instytucie Informacji Naukowej i Bibliotekoznawstwa UW, mi\u0142o\u015bniczka wypiek\u00f3w i dobrej kuchni. Od 2009 roku prowadzi serwis ko\u0142a PZW nr 21 w Wo\u0142ominie.</p>\r\n",
            "right_column_lt": "",
            "left_column_lt": "",
            "right_column_jp": "",
            "title_fr": "",
            "right_column_ru": "",
            "left_column_fr": "",
            "title": "Zesp\u00f3\u0142",
            "title_lt": "",
            "right_column": "<p><strong>Dorota A. Kowalska</strong> \u2013 redaktorka literacka, j\u0119zykoznawca, polonistka i slawistka, doktor nauk humanistycznych, adiunkt w Pracowni Polszczyzny Kresowej IJP PAN, gdzie zajmuje si\u0119 histori\u0105 i wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci\u0105 j\u0119zyka polskiego na Ukrainie. Hobbystycznie \u015bpiewa archaiczne pie\u015bni ukrai\u0144skie i rosyjskie, cyklistka.</p>\r\n\r\n<p><strong>Aleksandra Seku\u0142a</strong> \u2013 redaktorka literacka, historyczka literatury, doktor nauk humanistycznych, absolwentka Wydzia\u0142u Polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego i Szko\u0142y Nauk Spo\u0142ecznych przy IFiS PAN. Zawodowo i naukowo zajmuje si\u0119 polskim romantyzmem, histori\u0105 idei i teori\u0105 kultury. </p>\r\n\r\n<p><strong>Pawe\u0142 Kozio\u0142 </strong>\u2013 redaktor literacki. Ur. 1979, doktor nauk humanistycznych specjalizuj\u0105cy si\u0119 w literaturze dawnej, absolwent Wydzia\u0142u Polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego oraz Dulwich College w Londynie. Poeta, krytyk literacki, stypendysta Ministerstwa Kultury i Dziedzictwa Narodowego (2010). </p>\r\n\r\n<p><strong>Paulina Choroma\u0144ska</strong> \u2013 redaktorka techniczna, studentka II roku studi\u00f3w magisterskich w Instytucie Informacji Naukowej i Bibliotekoznawstwa UW. Pracuje r\u00f3wnie\u017c w Pracowni Dokumentacji Teatru w Instytucie Teatralnym im. Z. Raszewskiego w Warszawie.</p>\r\n\r\n<p><strong>Aneta Rawska</strong> - redaktorka techniczna, studentka II roku studi\u00f3w magisterskich w Instytucie Informacji Naukowej i Bibliotekoznawstwa UW, mi\u0142o\u015bniczka wypiek\u00f3w i dobrej kuchni. Od 2009 roku prowadzi serwis ko\u0142a PZW nr 21 w Wo\u0142ominie.</p>\r\n",
            "right_column_es": "",
            "right_column_en": "",
            "left_column_de": "",
            "title_uk": "",
            "title_jp": "",
            "right_column_fr": "",
            "left_column": "<p><strong>Magdalena Biernat</strong> \u2013 koordynatorka projektu, dyrektor zarz\u0105dzaj\u0105ca fundacji Nowoczesna Polska. Socjolo\u017cka, absolwentka Uniwersytetu Warszawskiego i L\u2019Universit\u00e9 libre de Bruxelles. Specjalistka od projekt\u00f3w internetowych. Koordynowa\u0142a projekty Kandydaci 2009 i Mam Prawo Wiedzie\u0107 w Stowarzyszeniu 61. Pracowa\u0142a przy wielu badaniach spo\u0142ecznych realizowanych przez organizacje pozarz\u0105dowe i firmy badawcze. </p>\r\n\r\n<p><strong>Rados\u0142aw Czajka</strong> \u2013 g\u0142\u00f3wny programista, studiowa\u0142 informatyk\u0119 na MIMUW. Bieg\u0142y w j\u0119zykach programowania, znacznik\u00f3w: Python, XHTML, Javascript, CSS, LaTeX, SQL. Posiada do\u015bwiadczenie z frameworkami Django, Jquery, do\u015bwiadczenie w przekszta\u0142ceniach dokument\u00f3w XML (XSLT), w produkcji ebook\u00f3w w formatach PDF i EPUB oraz w tworzeniu aplikacji mobilnych na system Android i iOS.</p>\r\n\r\n<p><strong>Marcin Koziej </strong>\u2013 programista. Niestrudzony amator filozofii, informatyk, podr\u00f3\u017cnik, rowerzysta i biesiadnik. Homo ludens.</p>\r\n\r\n<p><strong>Marta Niedzia\u0142kowska</strong> \u2013 redaktorka techniczna, absolwentka bibliotekoznawstwa i informacji naukowej UW. Studentka studi\u00f3w magisterskich Public Policy and Administration na Collegium Civitas. </p>\r\n\r\n",
            "right_column_uk": "",
            "title_en": "",
            "left_column_pl": "<p><strong>Magdalena Biernat</strong> \u2013 koordynatorka projektu, dyrektor zarz\u0105dzaj\u0105ca fundacji Nowoczesna Polska. Socjolo\u017cka, absolwentka Uniwersytetu Warszawskiego i L\u2019Universit\u00e9 libre de Bruxelles. Specjalistka od projekt\u00f3w internetowych. Koordynowa\u0142a projekty Kandydaci 2009 i Mam Prawo Wiedzie\u0107 w Stowarzyszeniu 61. Pracowa\u0142a przy wielu badaniach spo\u0142ecznych realizowanych przez organizacje pozarz\u0105dowe i firmy badawcze. </p>\r\n\r\n<p><strong>Rados\u0142aw Czajka</strong> \u2013 g\u0142\u00f3wny programista, studiowa\u0142 informatyk\u0119 na MIMUW. Bieg\u0142y w j\u0119zykach programowania, znacznik\u00f3w: Python, XHTML, Javascript, CSS, LaTeX, SQL. Posiada do\u015bwiadczenie z frameworkami Django, Jquery, do\u015bwiadczenie w przekszta\u0142ceniach dokument\u00f3w XML (XSLT), w produkcji ebook\u00f3w w formatach PDF i EPUB oraz w tworzeniu aplikacji mobilnych na system Android i iOS.</p>\r\n\r\n<p><strong>Marcin Koziej </strong>\u2013 programista. Absolwent Politechniki Warszawskiej i doktorant w Instytucie Filozofii Uniwersytetu Warszawskiego. Dzia\u0142acz Mokotowskiej Kooperatywy Spo\u017cywczej. Podr\u00f3\u017cnik, rowerzysta i biesiadnik. Homo ludens.</p>\r\n\r\n<p><strong>Marta Niedzia\u0142kowska</strong> \u2013 redaktorka techniczna, absolwentka bibliotekoznawstwa i informacji naukowej UW. Studentka studi\u00f3w magisterskich Public Policy and Administration na Collegium Civitas. </p>\r\n\r\n",
            "left_column_ru": "",
            "title_es": "",
            "slug": "zespol",
            "right_column_de": "",
            "left_column_es": "",
            "left_column_en": "",
            "title_pl": "Zesp\u00f3\u0142",
            "title_ru": ""
        }
    },
    {
        "pk": 6,
        "model": "infopages.infopage",
        "fields": {
            "title_de": "",
            "left_column_jp": "",
            "left_column_uk": "",
            "main_page": 3,
            "right_column_pl": "<h3>Kogo szukamy?</h3>\r\n\r\n<h3>Redaktor\u00f3w technicznych (sk\u0142ad tekstu) </h3>\r\n <p>Sk\u0142ad jest pierwszym etapem pracy nad tekstem. Za pomoc\u0105 znacznik\u00f3w j\u0119zyka WL-XML nadajemy tekstowi po\u017c\u0105dan\u0105 form\u0119 i umo\u017cliwiamy wy\u015bwietlenie go na stronie internetowej. Redakcje techniczna dokonywana jest na <a href=\"http://redakcja.wolnelektury.pl\">Platformie Redakcyjnej</a>, kt\u00f3ra pozwala na zautomatyzowanie du\u017cej cz\u0119\u015bci pracy. </p>\r\n\r\n <p><b>Kto mo\u017ce zosta\u0107 redaktorem technicznym?</b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Ka\u017cdy \u2013 po kr\u00f3tkim szkoleniu.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n <p>Wi\u0119cej informacji o redakcji technicznej znajdziecie na <a href=\"http://redmine.nowoczesnapolska.org.pl/projects/wl-publikacje/wiki\r\n\">stronie redakcji Wolnych Lektur</a>  </p>\r\n\r\n<hr/>\r\n\r\n<h3>Redaktor\u00f3w literackich (merytorycznych) </h3>\r\n <p>Redakcja literacka obejmuje korekt\u0119, uwsp\u00f3\u0142cze\u015bnienia oraz dodawanie przypis\u00f3w i motyw\u00f3w literackich. To unikalna mo\u017cliwo\u015b\u0107 zdobycia do\u015bwiadczenia w cyfrowej edycji tekst\u00f3w.  </p>\r\n\r\n <p><b>Kto mo\u017ce zosta\u0107 redaktorem literackim? </b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Osoby, kt\u00f3re maj\u0105 do\u015bwiadczenie w redakcji tekst\u00f3w literackich,</li>\r\n<li>Studenci i absolwenci studi\u00f3w humanistycznych, kt\u00f3rzy chc\u0105 takie do\u015bwiadczenie zdoby\u0107. </li>\r\n</ul>\r\n<p>Wi\u0119cej informacji o redakcji merytorycznej znajdziecie na <a href=\"http://redmine.nowoczesnapolska.org.pl/projects/wl-publikacje/wiki\r\n\">stronie redakcji Wolnych Lektur</a> </p>\r\n<hr/>\r\n\r\n<h3>T\u0142umaczy</h3>\r\n <p>Strona WolneLektury.pl jest dost\u0119pna w siedmiu j\u0119zykach obcych \u2013 angielskim, francuskim, niemieckim, hiszpa\u0144skim, litewskim, rosyjskim oraz ukrai\u0144skim. U\u017cytkownikami biblioteki jest ponad 200 tysi\u0119cy os\u00f3b z zagranicy, a ju\u017c nied\u0142ugo nasze zbiory obejm\u0105 r\u00f3wnie\u017c dzie\u0142a w j\u0119zykach obcych. Dlatego potrzebujemy na bie\u017c\u0105co t\u0142umaczy\u0107 nowe informacje pojawiaj\u0105ce si\u0119 na stronie.  </p>\r\n <p><b>Kto mo\u017ce pom\u00f3c w t\u0142umaczeniach? </b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Ka\u017cdy, kto dobrze zna co najmniej jeden z powy\u017cszych j\u0119zyk\u00f3w. </li>\r\n</ul>\r\n\r\n<hr/>\r\n\r\n<h3>Programist\u00f3w</h3>\r\n <p>Poza sam\u0105 stron\u0105 Wolnych Lektur tworzymy r\u00f3wnie\u017c: </p>\r\n<ul>\r\n<li>narz\u0119dzia redakcyjne,</li>\r\n<li>konwertery do r\u00f3\u017cnych format\u00f3w e-book\u00f3w, </li>\r\n<li>aplikacje mobile u\u0142atwiaj\u0105ce dost\u0119p do naszych zasob\u00f3w.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n <p>U\u017cywamy takich technologii jak: Python, Django, XHTML, JavaScript, jQuery, LaTeX, Java.\r\nTworzone przez nas oprogramowanie udost\u0119pniamy na <a href=\"https://github.com/fnp/\">wolnej licencji</a>. </p>\r\n <p><b>Kto mo\u017ce pom\u00f3c w pracach programistycznych?</b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Ka\u017cdy, kto umie i chcia\u0142by zdoby\u0107 punkty do karmy za udzia\u0142 w otwartym projekcie programistycznym. ;)</li>\r\n</ul>\r\n",
            "right_column_lt": "",
            "left_column_lt": "",
            "right_column_jp": "",
            "title_fr": "",
            "right_column_ru": "",
            "left_column_fr": "",
            "title": "W\u0142\u0105cz si\u0119 w prace",
            "title_lt": "",
            "right_column": "<h3>Kogo szukamy?</h3>\r\n\r\n<h3>Redaktor\u00f3w technicznych (sk\u0142ad tekstu) </h3>\r\n <p>Sk\u0142ad jest pierwszym etapem pracy nad tekstem. Za pomoc\u0105 znacznik\u00f3w j\u0119zyka WL-XML nadajemy tekstowi po\u017c\u0105dan\u0105 form\u0119 i umo\u017cliwiamy wy\u015bwietlenie go na stronie internetowej. Redakcje techniczna dokonywana jest na <a href=\"http://redakcja.wolnelektury.pl\">Platformie Redakcyjnej</a>, kt\u00f3ra pozwala na zautomatyzowanie du\u017cej cz\u0119\u015bci pracy. </p>\r\n\r\n <p><b>Kto mo\u017ce zosta\u0107 redaktorem technicznym?</b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Ka\u017cdy \u2013 po kr\u00f3tkim szkoleniu.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n <p>Wi\u0119cej informacji o redakcji technicznej znajdziecie na <a href=\"http://redmine.nowoczesnapolska.org.pl/projects/wl-publikacje/wiki\r\n\">stronie redakcji Wolnych Lektur</a>  </p>\r\n\r\n<hr/>\r\n\r\n<h3>Redaktor\u00f3w literackich (merytorycznych) </h3>\r\n <p>Redakcja literacka obejmuje korekt\u0119, uwsp\u00f3\u0142cze\u015bnienia oraz dodawanie przypis\u00f3w i motyw\u00f3w literackich. To unikalna mo\u017cliwo\u015b\u0107 zdobycia do\u015bwiadczenia w cyfrowej edycji tekst\u00f3w.  </p>\r\n\r\n <p><b>Kto mo\u017ce zosta\u0107 redaktorem literackim? </b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Osoby, kt\u00f3re maj\u0105 do\u015bwiadczenie w redakcji tekst\u00f3w literackich,</li>\r\n<li>Studenci i absolwenci studi\u00f3w humanistycznych, kt\u00f3rzy chc\u0105 takie do\u015bwiadczenie zdoby\u0107. </li>\r\n</ul>\r\n<p>Wi\u0119cej informacji o redakcji merytorycznej znajdziecie na <a href=\"http://redmine.nowoczesnapolska.org.pl/projects/wl-publikacje/wiki\r\n\">stronie redakcji Wolnych Lektur</a> </p>\r\n<hr/>\r\n\r\n<h3>T\u0142umaczy</h3>\r\n <p>Strona WolneLektury.pl jest dost\u0119pna w siedmiu j\u0119zykach obcych \u2013 angielskim, francuskim, niemieckim, hiszpa\u0144skim, litewskim, rosyjskim oraz ukrai\u0144skim. U\u017cytkownikami biblioteki jest ponad 200 tysi\u0119cy os\u00f3b z zagranicy, a ju\u017c nied\u0142ugo nasze zbiory obejm\u0105 r\u00f3wnie\u017c dzie\u0142a w j\u0119zykach obcych. Dlatego potrzebujemy na bie\u017c\u0105co t\u0142umaczy\u0107 nowe informacje pojawiaj\u0105ce si\u0119 na stronie.  </p>\r\n <p><b>Kto mo\u017ce pom\u00f3c w t\u0142umaczeniach? </b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Ka\u017cdy, kto dobrze zna co najmniej jeden z powy\u017cszych j\u0119zyk\u00f3w. </li>\r\n</ul>\r\n\r\n<hr/>\r\n\r\n<h3>Programist\u00f3w</h3>\r\n <p>Poza sam\u0105 stron\u0105 Wolnych Lektur tworzymy r\u00f3wnie\u017c: </p>\r\n<ul>\r\n<li>narz\u0119dzia redakcyjne,</li>\r\n<li>konwertery do r\u00f3\u017cnych format\u00f3w e-book\u00f3w, </li>\r\n<li>aplikacje mobile u\u0142atwiaj\u0105ce dost\u0119p do naszych zasob\u00f3w.</li>\r\n</ul>\r\n\r\n <p>U\u017cywamy takich technologii jak: Python, Django, XHTML, JavaScript, jQuery, LaTeX, Java.\r\nTworzone przez nas oprogramowanie udost\u0119pniamy na <a href=\"https://github.com/fnp/\">wolnej licencji</a>. </p>\r\n <p><b>Kto mo\u017ce pom\u00f3c w pracach programistycznych?</b>  </p>\r\n<ul>\r\n<li>Ka\u017cdy, kto umie i chcia\u0142by zdoby\u0107 punkty do karmy za udzia\u0142 w otwartym projekcie programistycznym. ;)</li>\r\n</ul>\r\n",
            "right_column_es": "",
            "right_column_en": "",
            "left_column_de": "",
            "title_uk": "",
            "title_jp": "",
            "right_column_fr": "",
            "left_column": "<ul>\r\n<li>Zosta\u0144 naszym redaktorem, programist\u0105 lub t\u0142umaczem</li>\r\n<li>Zdob\u0105d\u017a nowe umiej\u0119tno\u015bci i do\u015bwiadczenie </li>\r\n<li>We\u017a udzia\u0142 w otwartym projekcie i tw\u00f3rz innowacyjn\u0105 bibliotek\u0119 internetow\u0105 </li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Zapraszamy wszystkie osoby, kt\u00f3re chc\u0105 wsp\u00f3\u0142tworzy\u0107 nasz projekt. Wsp\u00f3\u0142pracujemy ze studentami, nauczycielami i wszystkimi zainteresowanymi literatur\u0105, redagowaniem tekst\u00f3w i projektami informatycznymi. Oferujemy profesjonalne szkolenia i sta\u0142\u0105 pomoc merytoryczn\u0105. Wolontariusze mog\u0105 pracowa\u0107 zdalnie lub w siedzibie Fundacji.</p>\r\n<p>Organizujemy r\u00f3wnie\u017c praktyki studenckie \u2013 nawi\u0105zali\u015bmy wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z Instytutem Informacji Naukowej i Studi\u00f3w Bibliologicznych UW, Biurem Karier UKSW oraz Wydzia\u0142em Fizyki UW. </p>\r\n\r\n<h3>Jak si\u0119 do nas zg\u0142osi\u0107?</h3>\r\n<p>Wszystkie zainteresowane osoby prosimy o przys\u0142anie maila na adres <a href=\"mail:marta.niedzialkowska@nowoczesnapolska.org.pl\">marta.niedzialkowska@nowoczesnapolska.org.pl.</a></p>\r\n\r\n\r\n\r\n",
            "right_column_uk": "",
            "title_en": "",
            "left_column_pl": "<ul>\r\n<li>Zosta\u0144 naszym redaktorem, programist\u0105 lub t\u0142umaczem</li>\r\n<li>Zdob\u0105d\u017a nowe umiej\u0119tno\u015bci i do\u015bwiadczenie </li>\r\n<li>We\u017a udzia\u0142 w otwartym projekcie i tw\u00f3rz innowacyjn\u0105 bibliotek\u0119 internetow\u0105 </li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Zapraszamy wszystkie osoby, kt\u00f3re chc\u0105 wsp\u00f3\u0142tworzy\u0107 nasz projekt. Wsp\u00f3\u0142pracujemy ze studentami, nauczycielami i wszystkimi zainteresowanymi literatur\u0105, redagowaniem tekst\u00f3w i projektami informatycznymi. Oferujemy profesjonalne szkolenia i sta\u0142\u0105 pomoc merytoryczn\u0105. Wolontariusze mog\u0105 pracowa\u0107 zdalnie lub w siedzibie Fundacji.</p>\r\n<p>Organizujemy r\u00f3wnie\u017c praktyki studenckie \u2013 nawi\u0105zali\u015bmy wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z Instytutem Informacji Naukowej i Studi\u00f3w Bibliologicznych UW, Biurem Karier UKSW oraz Wydzia\u0142em Fizyki UW. </p>\r\n\r\n<h3>Jak si\u0119 do nas zg\u0142osi\u0107?</h3>\r\n<p>Wszystkie zainteresowane osoby prosimy o przys\u0142anie maila na adres <a href=\"mail:marta.niedzialkowska@nowoczesnapolska.org.pl\">marta.niedzialkowska@nowoczesnapolska.org.pl.</a></p>\r\n\r\n\r\n\r\n",
            "left_column_ru": "",
            "title_es": "",
            "slug": "wlacz-sie-w-prace",
            "right_column_de": "",
            "left_column_es": "",
            "left_column_en": "",
            "title_pl": "W\u0142\u0105cz si\u0119 w prace",
            "title_ru": ""
        }
    },
    {
        "pk": 5,
        "model": "infopages.infopage",
        "fields": {
            "title_de": "",
            "left_column_jp": "",
            "left_column_uk": "",
            "main_page": 4,
            "right_column_pl": "<p><strong>Przeka\u017c darowizn\u0119 na Wolne Lektury</strong></p>\r\n<p>Ka\u017cda wp\u0142acona kwota zostanie przeznaczona na rozw\u00f3j zasob\u00f3w naszej biblioteki. Wystarczy dokona\u0107 przelewu na konto:</p>\r\n\r\nFundacja Nowoczesna Polska<br/>\r\nul. Marsza\u0142kowska 84/92 lok. 125<br/>\r\n00-514 Warszawa<br/>\r\nNr konta: PKO BP 46 10201097 0000 7502 0001 6766<br/>\r\nTytu\u0142 przelewu: Darowizna na Wolne Lektury<br/>",
            "right_column_lt": "",
            "left_column_lt": "",
            "right_column_jp": "",
            "title_fr": "",
            "right_column_ru": "",
            "left_column_fr": "",
            "title": "Wesprzyj nas",
            "title_lt": "",
            "right_column": "<p><strong>Przeka\u017c darowizn\u0119 na Wolne Lektury</strong></p>\r\n<p>Ka\u017cda wp\u0142acona kwota zostanie przeznaczona na rozw\u00f3j zasob\u00f3w naszej biblioteki. Wystarczy dokona\u0107 przelewu na konto:</p>\r\n\r\nFundacja Nowoczesna Polska<br/>\r\nul. Marsza\u0142kowska 84/92 lok. 125<br/>\r\n00-514 Warszawa<br/>\r\nNr konta: PKO BP 46 10201097 0000 7502 0001 6766<br/>\r\nTytu\u0142 przelewu: Darowizna na Wolne Lektury<br/>",
            "right_column_es": "",
            "right_column_en": "",
            "left_column_de": "",
            "title_uk": "",
            "title_jp": "",
            "right_column_fr": "",
            "left_column": "<p><strong>Przeka\u017c 1% podatku na Wolne Lektury</strong></p>\r\n<p>Fundacja Nowoczesna Polska posiada status Organizacji Po\u017cytku Publicznego dzi\u0119ki czemu na rozw\u00f3j projektu Wolne Lektury mo\u017cna przekaza\u0107 1% swojego podatku. W tym celu nale\u017cy wype\u0142ni\u0107 odpowiedni\u0105 rubryk\u0119 w rocznym zeznaniu podatkowym (PIT-36, PIT-37 lub PIT-28). W zeznaniu nale\u017cy poda\u0107 nazw\u0119:</p>\r\nFundacja Nowoczesna Polska <br/>\r\noraz numer z Krajowego Rejestru S\u0105dowego (KRS) 0000070056<br/>",
            "right_column_uk": "",
            "title_en": "",
            "left_column_pl": "<p><strong>Przeka\u017c 1% podatku na Wolne Lektury</strong></p>\r\n<p>Fundacja Nowoczesna Polska posiada status Organizacji Po\u017cytku Publicznego dzi\u0119ki czemu na rozw\u00f3j projektu Wolne Lektury mo\u017cna przekaza\u0107 1% swojego podatku. W tym celu nale\u017cy wype\u0142ni\u0107 odpowiedni\u0105 rubryk\u0119 w rocznym zeznaniu podatkowym (PIT-36, PIT-37 lub PIT-28). W zeznaniu nale\u017cy poda\u0107 nazw\u0119:</p>\r\nFundacja Nowoczesna Polska <br/>\r\noraz numer z Krajowego Rejestru S\u0105dowego (KRS) 0000070056<br/>",
            "left_column_ru": "",
            "title_es": "",
            "slug": "wesprzyj-nas",
            "right_column_de": "",
            "left_column_es": "",
            "left_column_en": "",
            "title_pl": "Wesprzyj nas",
            "title_ru": ""
        }
    }
]