[
  {
    "model": "infopages.InfoPage",
    "pk": 1,
    "fields": {
      "slug": "voluntary_services",
      "page_title": "Wolontariat dla wiedzy w WolneLektury.pl",
      "title": "Wolontariat dla wiedzy",
      "right_column": "\t<h2>Autorzy</h2>\n\n\t<ol>\n\t\t<li>\n\t\t\t<p>\n\t\t\t\tGimnazjum nr 40 z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi w Zespole\n\t\t\t\tSzk\u00f3\u0142 nr 69 im. Armii Krajowej Grupy Bojowej \u201eKRYBAR\u201d,\n\t\t\t\tul. Drewniana 8, 00-345 Warszawa; klasa druga pod opiek\u0105\n\t\t\t\tAnny Budziarek-Friedrich:\n\t\t\t</p>\n\n\t\t\t<ul>\n\t\t\t\t<li>Burdon Filip;</li>\n\n\t\t\t\t<li>D\u0119bski Bartek;</li>\n\t\t\t\t<li>Jackowicz Kamil;</li>\n\t\t\t\t<li>Kurek Pawe\u0142;</li>\n\t\t\t\t<li>Makles Bartosz;</li>\n\t\t\t\t<li>Markiewicz Jeremiasz;</li>\n\t\t\t\t<li>Migda\u0142 Katarzyna;</li>\n\n\t\t\t\t<li>Mioduszewski Micha\u0142;</li>\n\t\t\t\t<li>Pfeiffer Ida;</li>\n\t\t\t\t<li>P\u0142askowicka Karolina;</li>\n\t\t\t\t<li>Sailer Ewa.</li>\n\t\t\t</ul>\n\t\t</li>\n\n\t\t<li>\n\t\t\t<p>\n\t\t\t\tXXXIII Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce im. Miko\u0142aja Kopernika,\n\t\t\t\tul. Bema 76, 01-225 Warszawa; klasa pierwsza o profilu\n\t\t\t\tbiologiczno-chemicznym pod opiek\u0105 El\u017cbiety Konkowskiej:\n\t\t\t</p>\n\n\t\t\t<ul>\n\t\t\t\t<li>Chwil Bart\u0142omiej;</li>\n\t\t\t\t<li>Czarnecka Natalia;</li>\n\t\t\t\t<li>Gawro\u0144ska Iga;</li>\n\n\t\t\t\t<li>Grabarczyk Marta;</li>\n\t\t\t\t<li>Jastrz\u0105b Katarzyna;</li>\n\t\t\t\t<li>Krawczak Olga;</li>\n\t\t\t\t<li>Krawczyk Marianna;</li>\n\t\t\t\t<li>Kur Natalia;</li>\n\t\t\t\t<li>Kwiatek Marta;</li>\n\n\t\t\t\t<li>La\u015bkiewicz Joanna;</li>\n\t\t\t\t<li>Machczy\u0144ska Daria;</li>\n\t\t\t\t<li>Miecznikowska Izabela;</li>\n\t\t\t\t<li>Moczulska Karolina;</li>\n\t\t\t\t<li>Mo\u015bcicka Aneta;</li>\n\t\t\t\t<li>Narloch Sabina;</li>\n\n\t\t\t\t<li>Przybysz Pawe\u0142;</li>\n\t\t\t\t<li>Puchta Marek;</li>\n\t\t\t\t<li>Ryska Cezary;</li>\n\t\t\t\t<li>Sandomierski Bart\u0142omiej;</li>\n\t\t\t\t<li>S\u0142awi\u0144ski Tomasz;</li>\n\t\t\t\t<li>S\u0142owik Olga;</li>\n\n\t\t\t\t<li>Starzycka Katarzyna;</li>\n\t\t\t\t<li>Strzelczak Karolina;</li>\n\t\t\t\t<li>Szafran Danuta;</li>\n\t\t\t\t<li>Szmigielska Magdalena;</li>\n\t\t\t\t<li>Szulkowska Alicja;</li>\n\t\t\t\t<li>\u015alusarczyk Anna;</li>\n\n\t\t\t\t<li>Tytkowska Anna.</li>\n\t\t\t</ul>\n\t\t\t<li>\n\t\t\t\t<p>\n\t\t\t\t\tAutorskie Niepubliczne Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce nr\n\t\t\t\t\t42, ul. Iwicka 47 B, 00-735 Warszawa; klasa pierwsza\n\t\t\t\t\to profilu og\u00f3lnym pod opiek\u0105 Micha\u0142a Friedricha:\n\t\t\t\t</p>\n\n\t\t\t\t<ul>\n\t\t\t\t\t<li>Baraniecka Marta;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Go\u0142aszewska Ewa;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Kwiatkowski Micha\u0142;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Machnikowska Monika;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Pietrzak Bartosz;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Przespolewski Przemys\u0142aw;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Rosi\u0144ska Zuzanna;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Sibiga Magdalena.</li>\n\t\t\t\t</ul>\n\t\t\t</li>\n\t\t\t<li>\n\t\t\t\t<p>\n\t\t\t\t\tLXIV Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce im. St. I. Witkiewicza,\n\t\t\t\t\tul. Elbl\u0105ska 51, 01-737 Warszawa; klasa pierwsza o\n\t\t\t\t\tprofilu og\u00f3lnym pod opiek\u0105 Daniela Zycha:\n\t\t\t\t</p>\n\n\t\t\t\t<ul>\n\n\t\t\t\t\t<li>Andrzejczak Kamil;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Czubaj Konrad;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Dr\u0105gowska Katarzyna;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Gajewska Magdalena;</li>\n\t\t\t\t\t<li>G\u0142owacki Jan;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Grad Pawe\u0142;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Hnatowski Bartek;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Karwowski Marcin;</li>\n\t\t\t\t\t<li>K\u0142os Aneta;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Kozie\u0142 Barbara;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Koz\u0142owska Anna;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Krug Pamela;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Krzosek Jakub;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Luba\u015b Micha\u0142;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Masewicz Natalia;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Mastalerz Agnieszka;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Modelska Marta;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Nowak Aleksandra;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Pabian Agnieszka;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Paszkowska Aleksandra;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Pielat Zofia;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Poniecka Agnieszka;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Pytlak Urszula;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Rosa Karolina;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Smyczy\u0144ska Kamila;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Stoli\u0144ska Barbara;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Szyma\u0144ska Katarzyna;</li>\n\t\t\t\t\t<li>\u015acibior Ewa;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Witczak Magda;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Witkowska Justyna;</li>\n\n\t\t\t\t\t<li>Wyrzykowska Jowita;</li>\n\t\t\t\t\t<li>Zi\u00f3\u0142kowska Adrianna.</li>\n\t\t\t\t</ul>\n\t\t\t</li>\n\t  </li>\n\t  </ol>\n",
      "left_column": "<h2>Wolontariat</h2>\n\t<p>\n\t\tBiogramy pisarzy oraz definicje epok i gatunk\u00f3w literackich w\n\t\tbibliotece internetowej Wolne Lektury napisali uczniowie\n\t\tczterech szk\u00f3\u0142 podczas warsztat\u00f3w \u201eWolontariat dla wiedzy\u201d.\n\t</p>\n\n\t<p>\n\t\tUczniowie pracowali wsp\u00f3lnie pod merytorycznym nadzorem\n\t\tnauczycieli i specjalist\u00f3w \u2013 literaturoznawc\u00f3w na\n\t\t<a href=\"http://wolnepodreczniki.pl/wolontariat/\">\n\n\t\t\tplatformie internetowej wiki</a>\n\t\tprzygotowanej przez zesp\u00f3\u0142\n\t\t<a href=\"http://2ia.pl/\">2ia</a>. Praca nad notami by\u0142a jednocze\u015bnie nauk\u0105 wykorzystywania\n\t\tkomputer\u00f3w i internetu do wyszukiwania informacji, a tak\u017ce\n\t\tweryfikowania ich wiarygodno\u015bci.\n\t</p>\n\n\t<p>\n\t\tProjekt \"Wolontariat dla wiedzy\" zosta\u0142 zrealizowany dzi\u0119ki\n\t\twsparciu\n\t\t<a href=\"http://www.menis.gov.pl/\">\n\t\t\tMinisterstwa Edukacji Narodowej</a>. Nagrody dla uczni\u00f3w ufundowali\n\t\t<a href=\"http://www.nk.com.pl/engine/index.php?page=glowna\">\n\n\t\t\tWydawnictwo Nasza Ksi\u0119garnia</a>\n\t\ti\n\t\t<a href=\"http://helion.pl/\">Wydawnictwo Helion</a>. Noty zweryfikowano w serwisie\n\t\t<a href=\"http://www.plagiat.pl/webplagiat/main.action\">\n\t\t\tPlagiat.pl</a>.\n\t</p>\n\n\t<p>\n\t\t<a href=\"/static/wolontariat.pdf\">Raport z realizacji projektu \u201eWolontariat dla wiedzy\"</a>.\n\t</p>\n\n\t<p>\n\t<img src=\"/static/img/wolontariat/okladka.jpg\" style='margin: 10px' />\n\t<img src=\"/static/img/wolontariat/01.jpg\" style='margin: 10px' />\n\t<img src=\"/static/img/wolontariat/02.jpg\" style='margin: 10px' />\n    <img src=\"/static/img/wolontariat/03.jpg\" style='margin: 10px' />\n    <img src=\"/static/img/wolontariat/04.jpg\" style='margin: 10px' />\n\t</p>\n"
    }
  },
  {
    "model": "infopages.InfoPage",
    "pk": 2,
    "fields": {
      "slug": "help_us",
      "page_title": "Mo\u017cesz nam pom\u00f3c w WolneLektury.pl",
      "title": "Mo\u017cesz nam pom\u00f3c",
      "right_column": "<h2>Najbardziej zas\u0142u\u017ceni wolontariusze</h2>\n\n\t<h3>Agatapaszkowska (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 15 marca 2008)</h3>\n\n        <p>m.in. opracowywa\u0142a \u201eW pustyni i w puszczy\u201d Sienkiewicza ; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Agatapaszkowska\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Agatapaszkowska</a></p>\n\n\t<h3>AgnieszkaKappa (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 16 marca 2008)</h3>\n\n        <p>m.in. bra\u0142a udzia\u0142 w tworzeniu listy i opisie u\u017cycia motyw\u00f3w i temat\u00f3w literackich; opracowywa\u0142a teksty Sienkiewicza (Latarnik, Janko Muzykant, Quo vadis); zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/index.php?title=Specjalna:Wk%C5%82ad&amp;limit=500&amp;target=AgnieszkaKappa\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/index.php?title=Specjalna:Wk%C5%82ad&amp;limit=500&amp;target=AgnieszkaKappa</a></p>\n\n\n        <h3>Anerys (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 5 lipca 2007)</h3>\n\n        <p>m.in. bra\u0142a udzia\u0142 w tworzeniu listy motyw\u00f3w i temat\u00f3w literackich, dyskusji o gatunkach literackich, opracowywa\u0142a Bogurodzic\u0119, \u201eFraszki\u201d i \u201eTreny\u201d Kochanowskiego; wiersze S\u0142owackiego (Gr\u00f3b Agamemnona), \u201e\u015awi\u0119toszka\u201d Moliere'a, czy poezje Kasprowicza (w tym hymn \u201eDies Irae\u201d); zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Anerys\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Anerys</a></p>\n\n\n\t<h3>EmiliaZdankiewicz (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 17 marca 2008)</h3>\n\n        <p>m.in. motywy literackie dyskusja i opisywanie, S\u0142owacki, Kordian; Konopnicka, Nasza szkapa; Mickiewicz, Dziady cz. III; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/EmiliaZdankiewicz\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/EmiliaZdankiewicz</a></p>\n\n\n\t<h3>Ewa_Serafin (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 15 marca 2008)</h3>\n\n        <p>m.in. bra\u0142a udzia\u0142 w tworzeniu listy i opisie u\u017cycia motyw\u00f3w i temat\u00f3w literackich, opracowywa\u0142a poezje Kasprowicza (\u201eZ wichr\u00f3w i hal\u201d, \u201eNad przepa\u015bciami\u201d, \u201eW ciemno\u015bci schodzi moja dusza\u201d oraz \u201eNad Niemnem\u201d Orzeszkowej; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Ewa_Serafi\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Ewa_Serafi</a>n</p>\n\n\n    \t<h3>Hanna_Golab (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 15 marca 2008)</h3>\n\n        <p>opracowywa\u0142a \u201eKr\u00f3la Edypa\u201d Sofoklesa oraz \u201eDusio\u0142ka\u201d Le\u015bmiana; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Hanna_Golab\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Hanna_Golab</a></p>\n\n\t<h3>Ingene (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 16 lipca 2008)</h3>\n\n        <p>m.in. opracowywa\u0142a \u201eSi\u0142aczk\u0119\u201d \u017beromskiego, \u201eQuo vadis\u201d Sienkiewicza oraz \u201eTreny\u201d Kochanowskiego; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Ingene\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Ingene</a></p>\n    \n\t<h3>Jmyszkowska (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 26 marca 2008)</h3>\n\n        <p>m. in. opracowywa\u0142a \u201eGiaura\u201d Byrona oraz \u201eQuo vadis\u201d Sienkiewicza; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Jmyszkowska\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Jmyszkowska</a></p>\n\n\n        <h3>Marysiabailey (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 1 pa\u017adziernika 2007)</h3>\n\n        <p>m.in. bra\u0142a udzia\u0142 w tworzeniu listy motyw\u00f3w i temat\u00f3w literackich oraz opisywaniu ich u\u017cycia; opracowywa\u0142a \u201eCh\u0142op\u00f3w\u201d Reymonta, \u201eLalk\u0119\u201d Prusa, \u201eNie-Bosk\u0105 komedi\u0119\u201d Krasi\u0144skiego, \u201eBajki\u201d i \u201eSatyry\u201d Krasickiego, \u201eAntygon\u0119\u201d Sofoklesa oraz utwory Kochanowskiego, Morsztyna, Mickiewicza, Kasprowicza, Goethego, Oppmana, Kasprowicza; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/index.php?title=Specjalna:Wk%C5%82ad&amp;limit=500&amp;target=Marysiabailey\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/index.php?title=Specjalna:Wk%C5%82ad&amp;limit=500&amp;target=Marysiabailey</a>; ponadto przygotowywa\u0142a i prowadzi\u0142a szkolenie dla wolontariuszy 15 marca 2008; zajmowa\u0142a si\u0119 proofreadingiem, a obecnie kieruje pracami nad audiobookami.</p>\n\n\n        <h3>Olga_Wojtczak (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 21 pa\u017adziernika 2008)</h3>\n\n        <p>m.in. opracowywa\u0142a powie\u015bci Sienkiewicza (Trylogia), Reymonta, \u017beromskiego, dramaty Shakespeare'a; zob. te\u017c na naszej stronie \u201ewk\u0142ad u\u017cytkownika\u201d: <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Olga_Wojtczak\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Olga_Wojtczak</a></p>\n\n\n        <h3>Renataml (wsp\u00f3\u0142pracuje z nami od 30 czerwca 2007)</h3>\n\n        <p>bra\u0142a udzia\u0142 w dyskusji na temat listy motyw\u00f3w, wspomaga\u0142a nas radami jako do\u015bwiadczona nauczycielka, edytowa\u0142a \u201eLalk\u0119\u201d Prusa, \u201eBalladyn\u0119\u201d S\u0142owackiego, \u201eSi\u0142aczk\u0119\u201d \u017beromskiego.\n\n        <a href=\"http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Renataml\">http://wiki.wolnepodreczniki.pl/Specjalna:Wk%C5%82ad/Renataml</a></p>\n",
      "left_column": "<h2>Wolontariat</h2>\n\n        <p>Utwory w\u0142\u0105czane sukcesywnie do naszej biblioteki staramy si\u0119 opracowywa\u0107 jak najdok\u0142adniej. Jest to mo\u017cliwe\n        tylko dzi\u0119ki wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cym z nami wolontariuszom.</p>\n        \n        <p>Zapraszamy wszystkie osoby, kt\u00f3re chc\u0105 wsp\u00f3\u0142tworzy\u0107 szkoln\u0105 bibliotek\u0119 internetow\u0105 Wolne Lektury.</p>\n        \n        <p>Wszystkim wolontariuszom oferujemy szkolenia i praktyk\u0119 w zakresie edycji tekst\u00f3w: redakcji technicznej i\n        merytorycznej. Wolontariusze mog\u0105 pozna\u0107 problemy, ale i mo\u017cliwo\u015bci, jakie wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 z publikacjami internetowymi.\n        Wsp\u00f3\u0142organizuj\u0105 z nami szkolenia i konferencje, pomagaj\u0105 w przygotowaniu wersji tekst\u00f3w do s\u0142uchania (tzw.\n        audiobook\u00f3w). Wystawiamy umowy i za\u015bwiadczenia o tym, kiedy i jakie prace wykonywa\u0142 wolontariusz na rzecz naszej\n        fundacji. Szkolenia, praktyka edytorska i potwierdzaj\u0105ce je za\u015bwiadczenia mog\u0105 si\u0119 okaza\u0107 istotne w procesie\n        podnoszenia kwalifikacji i awansu zawodowego.</p>\n\n        \n        <h2>Co jest do zrobienia?</h2>\n        \n        <p>Najwi\u0119cej pracy mamy przy przygotowaniu lektur do publikacji. Z tekstu, kt\u00f3ry otrzymujemy z Biblioteki\n        Narodowej, nale\u017cy usun\u0105\u0107 liter\u00f3wki i inne mechaniczne b\u0142\u0119dy, a nast\u0119pnie opatrzy\u0107 tekst przypisami, pami\u0119taj\u0105c o\n        tym, \u017ce nasza oferta skierowana jest przede wszystkim do uczni\u00f3w, dla kt\u00f3rych wiele s\u0142\u00f3w i zwrot\u00f3w b\u0119dzie brzmia\u0142o\n        anachronicznie. Wydania dawniejsze (rygor wyznacza tu prawo autorskie) poddawane s\u0105 koniecznym uwsp\u00f3\u0142cze\u015bnieniom\n        j\u0119zykowym, np. w zakresie ortografii lub fleksji, przy czym pilnujemy, aby nie narusza\u0107 artystycznej swoisto\u015bci\n        tekstu. Ostatnim etapem jest wyszukiwanie motyw\u00f3w i temat\u00f3w literackich, maj\u0105ce pom\u00f3c przejrze\u0107 literatur\u0119 \"na\n        wskro\u015b\". We wszystkich tych pracach wspomagaj\u0105 nas wolontariusze \u2013 nauczyciele i studenci \u2013 cz\u0119sto s\u0142u\u017c\u0105c r\u00f3wnie\u017c\n        radami i uwagami przy podejmowaniu wa\u017cnych decyzji.</p>\n        \n        <h2>Jak si\u0119 do nas zg\u0142osi\u0107?</h2>\n        \n        <p>Wszystkie zainteresowane osoby prosimy o przys\u0142anie maila na adres <a href=\"mail:fundacja@nowoczesnapolska.org.pl\">fundacja@nowoczesnapolska.org.pl</a>.</p>\n\n        <p>Zapraszamy tak\u017ce na <a href=\"http://redmine.nowoczesnapolska.org.pl/projects/wl-publikacje\">stron\u0119 redakcji Wolnych Lektur</a>, na kt\u00f3rej znajduj\u0105 si\u0119 wszystkie niezb\u0119dne informacje o tym, jak w\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 w prace redakcyjne.</p>\n"
    }
  },
  {
    "model": "infopages.InfoPage",
    "pk": 3,
    "fields": {
      "slug": "about_us",
      "page_title": "O projekcie Wolne Lektury",
      "title": "O projekcie Wolne Lektury",
      "right_column": "<h2>O Fundacji</h2>\n\n        <p>Fundacja Nowoczesna Polska powsta\u0142a, poniewa\u017c kszta\u0142cenie dzieci jest kluczem do przysz\u0142o\u015bci Polski. Jednym z\n        najwa\u017cniejszych zada\u0144, jakie stoj\u0105 przed polsk\u0105 edukacj\u0105, jest walka z cyfrowym wykluczeniem. Umiej\u0119tno\u015b\u0107\n        korzystania z komputera i internetu w czasach spo\u0142ecze\u0144stwa informacyjnego jest rodzajem elementarza. Ci, kt\u00f3rzy\n        go nie znaj\u0105, skazani s\u0105 na wegetacj\u0119 na obrze\u017cach nowoczesnego \u015bwiata. </p>\n        \n         <p>Dlatego od siedmiu lat pomagamy dzieciom zrozumie\u0107 i wykorzystywa\u0107 zaawansowane technologie. Fundacja\n        Nowoczesna Polska tysi\u0105com dzieci chce da\u0107 to, co najcenniejsze: wiedz\u0119 i umiej\u0119tno\u015bci pozwalaj\u0105ce rozumie\u0107\n        wsp\u00f3\u0142czesny \u015bwiat i wykorzystywa\u0107 mo\u017cliwo\u015bci, jakie on oferuje.</p>\n        \n         <p>Fundacja Nowoczesna Polska \u2013 poza projektem Wolne Lektury \u2013 koordynuje tak\u017ce projekt Wolne Podr\u0119czniki,\n        tworzony przez ruch spo\u0142eczny nauczycieli wolontariuszy, kt\u00f3rzy korzystaj\u0105c z Internetu pisz\u0105 nowe podr\u0119czniki\n        dla polskich uczni\u00f3w. Wolne Podr\u0119czniki s\u0105 publikowane na wolnych licencjach \u2013 czyli takich, kt\u00f3re zezwalaj\u0105\n        ka\u017cdemu na bezp\u0142atne kopiowanie, rozpowszechnianie i aktualizowanie ich bez konieczno\u015bci pytania o zgod\u0119 zespo\u0142u\n        autor\u00f3w. Ka\u017cdy nauczyciel b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 te podr\u0119czniki uzupe\u0142nia\u0107, rozszerza\u0107 i poprawia\u0107 zgodnie z w\u0142asnymi\n        potrzebami i do\u015bwiadczeniem. Dzi\u0119ki wolnym licencjom mo\u017cna powa\u017cnie obni\u017cy\u0107 koszt podr\u0119cznik\u00f3w wydawanych w\n        tradycyjnej postaci ksi\u0105\u017cek drukowanych na papierze, a podr\u0119czniki rozpowszechniane w formie elektronicznej b\u0119d\u0105\n        dost\u0119pne za darmo.</p>\n\n        \n        <h2>O domenie publicznej</h2>\n        \n        <p>W serwisie Wolne Lektury mo\u017cemy zgodnie z prawem publikowa\u0107 tylko te ksi\u0105\u017cki, kt\u00f3re nale\u017c\u0105 do domeny\n        publicznej, a wi\u0119c te, kt\u00f3re wysz\u0142y ju\u017c spod dzia\u0142ania prawa autorskiego. Domena publiczna to rodzaj skarbca\n        kultury, wsp\u00f3lnego dobra, z kt\u00f3rego wszyscy mog\u0105 korzysta\u0107 na r\u00f3wnych prawach, bez ogranicze\u0144 i op\u0142at. Istnienie\n        domeny publicznej jest gwarantem dost\u0119pu do d\u00f3br kultury, ten za\u015b jest naszym obywatelskim prawem zapisanym w\n        konstytucji.</p>\n        \n         <p>Cho\u0107 zasad\u0105 jest, \u017ce po jakim\u015b czasie wszystkie dzie\u0142a maj\u0105 zasili\u0107 domen\u0119 publiczn\u0105, to czas dzia\u0142ania\n        polskiego prawa autorskiego zosta\u0142 w ci\u0105gu ostatnich kilkunastu lat znacznie wyd\u0142u\u017cony. Jeszcze na pocz\u0105tku lat\n        90. by\u0142o to 25 lat od \u015bmierci autora, potem ten czas wyd\u0142u\u017cono na 50 lat, dzi\u015b jest to ju\u017c lat 70. To oznacza,\n        \u017ce wielu pozycji z ministerialnych list lektur nie b\u0119dziemy mogli udost\u0119pni\u0107 jeszcze przez wiele lat. Dopiero w\n        2020 roku opublikujemy utwory Marka H\u0142aski i Witolda Gombrowicza. Powie\u015bci Kuncewiczowej zasil\u0105 domen\u0119 publiczn\u0105\n        w roku 2060, a poezje Mi\u0142osza w 2075 roku.</p>\n        \n         <p>Ograniczenia prawa autorskiego odnosz\u0105 si\u0119 tak\u017ce do wyda\u0144 krytycznych i t\u0142umacze\u0144. Do 1 stycznia 2012 roku\n        b\u0119dziemy czeka\u0107 na \"Wielki Testament\" Villona i inne utwory t\u0142umaczone przez Boya-\u017bele\u0144skiego, a do 2068 roku na\n        \u201eKubusia Puchatka\u201d Milne'a i inne przek\u0142ady Ireny Tuwim. Nie mamy tak\u017ce prawa upublicznia\u0107 wst\u0119p\u00f3w i przedm\u00f3w\n        napisanych przez autor\u00f3w, kt\u00f3rzy zmarli mniej ni\u017c 70 lat temu. Z tego w\u0142a\u015bnie powodu zdarza si\u0119 czasem, \u017ce jaki\u015b\n        utw\u00f3r znajduje si\u0119 na Wolnych Lekturach, ale link do odpowiadaj\u0105cej mu pozycji w Cyfrowej Bibliotece Narodowej\n        Polona odsy\u0142a do strony, kt\u00f3ra m\u00f3wi, \u017ce utw\u00f3r obj\u0119ty jest ochron\u0105 prawa autorskiego. Znaczy to, \u017ce cho\u0107 sam\n        tekst nale\u017cy do domeny publicznej i dlatego umieszczamy go w Wolnych Lekturach, to jego wydanie krytyczne,\n        kt\u00f3rym dysponuje CBN Polona (ze wszystkimi wst\u0119pami, przedmowami i komentarzami redaktor\u00f3w), wci\u0105\u017c jest obj\u0119te\n        dzia\u0142aniem prawa autorskiego.</p>\n        \n         <p>O domen\u0119 publiczn\u0105 nale\u017cy dba\u0107 i otacza\u0107 j\u0105 ochron\u0105. Kultura to misterny gmach, w kt\u00f3rym kolejne pi\u0119tra mog\u0105\n        by\u0107 budowane tylko na solidnych podstawach wypracowanych przez poprzednik\u00f3w. Kochanowski bezpo\u015brednio czerpa\u0142 z\n        tradycji antycznej. Mickiewicz tw\u00f3rczo\u015b\u0107 ludow\u0105 wykorzysta\u0142 do stworzenia najpi\u0119kniejszych polskich wierszy.\n        Ka\u017cde kolejne pokolenie mo\u017ce si\u0119ga\u0107 wzrokiem dalej, wypracowywa\u0107 w\u0142asny literacki j\u0119zyk i trwale wpisywa\u0107 si\u0119 w\n        histori\u0119 literatury tylko dzi\u0119ki osi\u0105gni\u0119ciom poprzednik\u00f3w. Dlatego tak wa\u017cna jest wolno\u015b\u0107 w udost\u0119pnianiu i\n        wykorzystywaniu najwa\u017cniejszych dzie\u0142 polskiej i \u015bwiatowej literatury. Bez domeny publicznej zbudowanie tego\n        wspania\u0142ego gmachu, jakim jest kultura, by\u0142oby niemo\u017cliwe.</p>\n",
      "left_column": "<h2>Wolne Lektury</h2>\n    \n        <p>Biblioteka internetowa z lekturami szkolnymi \u201eWolne Lektury\u201d (www.wolnelektury.pl) to projekt realizowany\n        przez Fundacj\u0119 Nowoczesna Polska. Dzia\u0142a od 2007 roku i udost\u0119pnia w swoich zbiorach lektury szkolne, kt\u00f3re s\u0105\n        zalecane do u\u017cytku przez Ministerstwo Edukacji Narodowej i kt\u00f3re trafi\u0142y ju\u017c do domeny publicznej. S\u0105 one\n        opracowane, opatrzone komentarzem i udost\u0119pnione w kilku formatach (html, odt, txt i pdf). Mo\u017cna je zgodnie z\n        prawem, bezp\u0142atnie przegl\u0105da\u0107, \u015bci\u0105ga\u0107 na sw\u00f3j komputer, a tak\u017ce udost\u0119pnia\u0107 innym i cytowa\u0107.</p>\n        \n         <p>Zesp\u00f3\u0142 projektu Wolne Lektury sk\u0142ada si\u0119 z do\u015bwiadczonych redaktorek i nauczycielek, co zapewnia rzetelno\u015b\u0107\n        naszego portalu. W tworzeniu go wsp\u00f3\u0142pracujemy z Bibliotek\u0105 Narodow\u0105, kt\u00f3ra dostarcza nam najlepszych dost\u0119pnych\n        wyda\u0144 i opracowa\u0144 krytycznych lektur szkolnych, opublikowanych w Cyfrowej Bibliotece Narodowej Polona. Wsp\u00f3lnie\n        staramy si\u0119, aby teksty lektur \u2013 nasze dziedzictwo kulturowe \u2013 by\u0142y dost\u0119pne dla wszystkich, niezale\u017cnie od\n        miejsca zamieszkania, zasobno\u015bci portfela, sprawno\u015bci lub jej braku. Jest to mo\u017cliwe dzi\u0119ki istnieniu domeny\n        publicznej, czyli zbioru dzie\u0142 nieobj\u0119tych restrykcjami prawa autorskiego, oraz dzi\u0119ki nowoczesnym technologiom\n        \u2013 narz\u0119dziom, kt\u00f3re pozwalaj\u0105 zwielokrotni\u0107 dost\u0119pno\u015b\u0107 tre\u015bci upublicznianych w Internecie.</p>\n        \n         <p>Projekt Wolne Lektury jest ca\u0142kowicie niekomercyjny i realizowany pro publico bono. Dlatego tak wa\u017cne jest\n        dla nas poparcie udzielone przez wybitne osobisto\u015bci kultury i nauki. Patronat honorowy nad projektem Wolne \n        Lektury sprawuje Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego, Ministerstwo Edukacji Narodowej oraz\n        Stowarzyszenie Pisarzy Polskich.. W Komitecie Honorowym Wolnych Lektur zgodzili si\u0119 uczestniczy\u0107 prof. Maria\n        Janion, prof. Gra\u017cyna Borkowska, prof. Przemys\u0142aw\n        Czapli\u0144ski, prof. Mieczys\u0142aw D\u0105browski, prof. Ewa Kraskowska, prof. Ma\u0142gorzata Czermi\u0144ska, prof. Jerzy Jarz\u0119bski\n        i prof. Piotr \u015aliwi\u0144ski.</p>\n\n        \n         <p>Digitalizacj\u0105 i korekt\u0105 tekst\u00f3w zajmuje si\u0119 Biblioteka Narodowa. Serwis internetowy zosta\u0142 zaprojektowany\n        przez 2ia. Autorem j\u0119zyka sk\u0142adu tekst\u00f3w Wolnych Lektur opartego na j\u0119zyku XML jest Dariusz Ga\u0142ecki. Obs\u0142ug\u0119\n        prawn\u0105 Wolnych Lektur zapewnia Kancelaria Grynhoff,\n        Wo\u017any, Mali\u0144ski. Hosting serwisu zapewnia\n        firma EO Networks. W opracowaniu technicznym tekst\u00f3w pomaga wydawnictwo Korporacja Ha!Art. Logo Wolne Lektury\n        jest dzie\u0142em agencji PZL. Projekt obj\u0119li patronatem medialnym: Dziennik, Elle, Tok.fm, Biblioteka Analiz,\n        Tygodnik Powszechny, Przekr\u00f3j i TVP Kultura.</p>\n        \n        <h2>Jak korzysta\u0107 z Wolnych Lektur?</h2>\n        \n         <p>Najwa\u017cniejsz\u0105 innowacj\u0105 Wolnych Lektur, odr\u00f3\u017cniaj\u0105c\u0105 ten projekt od innych bibliotek internetowych, jest\n        mo\u017cliwo\u015b\u0107 przeszukiwania tekst\u00f3w z zastosowaniem r\u00f3\u017cnych kryteri\u00f3w: tradycyjnych, takich jak tytu\u0142, autor,\n        epoka, rodzaj, gatunek literacki, ale i niespotykanych nigdzie indziej, to jest odnosz\u0105cych si\u0119 do tre\u015bci wielu\n        utwor\u00f3w naraz \u2013 motyw\u00f3w i temat\u00f3w literackich. Takie przeszukiwanie jest mo\u017cliwe dzi\u0119ki specjalnemu opracowaniu\n        tekst\u00f3w lektur szkolnych, to znaczy opisaniu ich za pomoc\u0105 wymienionych kryteri\u00f3w. Tym w\u0142a\u015bnie Wolne Lektury\n        r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 od licznych stron z opracowaniami lektur szkolnych \u2013 dostarczaj\u0105 narz\u0119dzi do tw\u00f3rczej pracy z\n        tekstem, a nie gotowych \u015bci\u0105g. Je\u015bli np. ucze\u0144 dostanie temat pracy domowej: \u201eMotyw dziecka w romantyzmie na\n        podstawie wybranych utwor\u00f3w\u201c, to trzy klikni\u0119cia na naszej stronie sprawi\u0105, \u017ce na ekranie komputera pojawi mu\n        si\u0119 komplet tekst\u00f3w do analizy. Dzi\u0119ki takim narz\u0119dziom czytanie lektur staje si\u0119 fascynuj\u0105c\u0105 podr\u00f3\u017c\u0105 po \u015bwiecie\n        kultury.</p>\n        \n         <p>Kolejn\u0105 u\u017cyteczn\u0105 funkcjonalno\u015bci\u0105 Wolnych Lektur, przydatn\u0105 w pracy w szkole, jest mo\u017cliwo\u015b\u0107 uk\u0142adania\n        ca\u0142ych zestaw\u00f3w tekst\u00f3w przerabianych na przyk\u0142ad w ci\u0105gu roku przez dan\u0105 klas\u0119. Takie p\u00f3\u0142ki z lekturami s\u0105\n        tworzone przez nauczycielk\u0119/la, kt\u00f3ra/y mo\u017ce nast\u0119pnie wys\u0142a\u0107 swoim uczniom odno\u015bnik (link) do tego zbioru, a\n        oni jednym klikni\u0119ciem \u015bci\u0105gn\u0105 ca\u0142y zestaw na sw\u00f3j komputer.</p>\n        \n        <p>Wszystkie teksty ksi\u0105\u017cek ze stron Wolne Lektury (w postaci plik\u00f3w html, pdf, txt) dost\u0119pne s\u0105 poza restrykcjami prawa autorskiego i mo\u017cna je swobodnie wykorzystywa\u0107 bez \u017cadnych warunk\u00f3w.</p>\n\n        <p>Je\u015bli teksty te s\u0105 opatrzone dodatkowymi materia\u0142ami (przypisy, motywy literackie etc.) kt\u00f3re podlegaj\u0105 prawu\n        autorskiemu, to te dodatkowe materia\u0142y udost\u0119pnione s\u0105 na licencji Creative Commons Uznanie Autorstwa - Na Tych\n        Samych Warunkach 3.0 PL (<a href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/\">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/</a>).</p>\n"
    }
  }
]
